<div class="bpa-module bpa-module--dark-eagle"><div class="bpa-container"><div class="bpa-row"><div class="bpa-col"><h1 class="bpa-heading bpa-heading--h1">NOOTS<br/> Nationales Once-Only-Technical-System</h1></div></div></div></div>
<br/>

## Herzlich Willkommen zum Konsultationsprozess zu ausgewählten Architekturdokumenten zum National-Once-Only-Technical-System (NOOTS)

### Ausgangslage und Zielsetzung


> Es handelt sich um einen Konsultationsprozess zu ausgewählten Architekturdokumenten zum National-Once-Only-Technical-System (NOOTS), der federführend durch das Bundesministerium des Innern und für Heimat (BMI) geleitet wird. Der Architektur- und Entwicklungsprozess soll transparent und partizipativ von Ihnen mitgestaltet werden. Diese Plattform gibt Stakeholdern mit Bezug zur Registermodernisierung, Unternehmen, Expertinnen und Experten aus der Wissenschaft, Wirtschaft und Verwaltung die Möglichkeit, ihre Expertise und Erfahrungen einzubringen. Durch die frühzeitige Einbindung sollen wichtige Erkenntnisse für zukünftige Architekturen und für künftige Konsultations- und Beteiligungsprozesse gesammelt werden.   

**Bearbeitung der Leitfragen**

Um eine Bearbeitung der Leitfragen vorzunehmen, folgen Sie bitte vorab der Anmeldungsanleitung im nachstehenden [Kurzvideo](https://gitlab.opencode.de/bmi/noots/-/blob/main/Anleitungen/Account_Erstellen.mp4?ref_type=heads).

Weiterhin möchten wir Sie darauf aufmerksam machen, dass wir Ihr Feedback als wertvolle Ergänzung betrachten und dass wir dieses ausgiebig prüfen werden. Dennoch können wir nicht garantieren, dass jeder Vorschlag umgesetzt werden kann.



### [Link zu den FAQ's](https://bmi.usercontent.opencode.de/noots/FAQ/)

 
Diese FAQ's basieren auf dem Feedback, das im Rahmen des Konsultationsprozesses der AD-NOOTS eingegangen ist.  




### Zweite Iteration -  Rückblick  

Das Bundesministerium des Innern und für Heimat (BMI) schloss die zweite Iteration mit einer Informationsveranstaltung am 30.10.2024 ab. Neben der Feedbackauswertung wurde auch die Komponente Sicherer Anschlussknoten (SAK) kurz vorgestellt. Es wurden drei Architekturdokumente veröffentlicht:

- Grobkonzept Vermittlungsstelle (VS)
- Grobkonzept IAM für Behörden
- Grobkonzept Transportinfrastruktur (SAK)

Die Konsultantinnen und Konsultanten gaben rund 228 Kommentare ab. Wir bedanken uns bei allen Beteiligten für ihre wertvollen Beiträge.
 
Die Bearbeitung und Einordnung der Kommentare erfolgt durch ein Expertenteam im BMI und BVA, um die Anregungen und Kritik konstruktiv in die weitere Entwicklung der Architekturdokumentation einfließen zu lassen. Ziel ist es, die Dokumentation weiter zu optimieren und sicherzustellen, dass alle relevanten Perspektiven angemessen berücksichtigt werden.

Die Präsentation der Infoveranstaltung entnehmen Sie dem Ordner "Veranstaltungen".




### Erste Iteration - Rückblick


Die erste Iteration des Konsultationsprozesses zu ausgewählten Architekturdokumenten zum National-Once-Only-Technical-System ist erfolgreich beendet. Es wurden fünf Architekturdokumente veröffentlicht:


- High-Level-Architecture (HLA)
- Anschlusskonzept Data Consumer (DC)
- Anschlusskonzept Data Provider (DP)
- Grobkonzept Intermediäre Plattform (IP)
- Grobkonzept Registerdatennavigation (RDN)


Mittels auf dieser Plattform liegenden Leitfragen konnte entsprechendes Feedback zu den Dokumenten abgegeben werden. Die Konsultantinnen und Konsultanten gaben rund 220 Kommentare ab. Dabei wurden verschiedene Aspekte angesprochen, darunter der Abstraktionsgrad der Dokumente, sowie Fragen zum Verständnis und zu Details. In einem anschließenden Review unserer Expertinnen und Experten wird basierend auf Ihrer Rückmeldung iterativ die Weiterentwicklung der Dokumente vorgenommen.


Sollten weitere Fragen zum Konsultationsprozess bestehen, kontaktieren Sie bitte **registermodernisierung@bva.bund.de** 